\section{Entstehung der Evolutionstheorie}
\subsection{Geistesgeschichtliche Voraussetzungen}
Die Bibel und das Christentum bestimmten die europäischen Evolutionsideen bis ins 18. und 19. Jahrhundert. Das Alter der Erde wurde den Aussagen der Bibel nach, auf 6~000 Jahre geschätzt.\\
Kosmologie, Geologie und Naturgeschichte entwickelten sich im 18. und 19. Jahrhundert in Richtungen, die evolutionäres Denken erleichterten.

\subsection{Wegbereiter der Evolutionstheorie}
\textbf{Carl von Linné} (1701-1778) erschuf die \textbf{binäre Nomenklatur}\footnote{Jede Art erhält einen zweiteiligen Namen aus \textbf{Gattung} + \textbf{Art}}. Er erarbeitete ein verschachteltes Klassifikationssystem in dem ähnliche Arten in die gleiche Gattung und ähnliche Gattungen in die gleiche Familie gesteckt wurden. Da sein System auf Ähnlichkeiten basiert, welche die stammesgeschichtliche Verwandtschaft widerspiegelt, gilt es auch heute noch.\\
\textbf{Georges Cuvier} gilt als Gründer der Paläontologie und beschrieb die Abfolge von unterschiedlichen Fossilien. Er konnte zeigen, dass zu verschiedenen Erdzeitaltern andere Lebewesen gelebt hatten. Das Auftauchen und Aussterben erklärte er mit seiner \textbf{Katastrophentheorie}. Diese besagt, dass natürliche Katastrophen das lokale Leben immer wieder vernichtet habe und es zu Neubesiedelung durch andere Organismen oder zur Neuschöpfung kam.

\subsubsection*{Jean-Baptiste de Lamarck}
Lamarck stellte als Erster fest, dass sich Arten über lange Zeit langsam verändern. Er stellte die These auf, dass jedes Lebewesen ein inneres Bedürfnis nach einer bestimmten Lebensweise besitzt, welche wiederum das Lebewesen mit der Zeit verändert. Üben und der stetige Gebrauch eines Körperteils oder Organs führe zur Vervollkommnung desselben. Umgekehrt führt der Nichtgebrauch zur Verkümmerung. Er illustrierte seine These am Giraffenhals, der seiner Ansicht nach durch konstantes Recken und Strecken wuchs.\\
Heutzutage gilt der Lamarckismus als \textbf{widerlegt} und ist nur noch aus historischer Sicht interessant.

\newpage

\subsubsection*{Charles Darwin}
Charles Darwin lieferte in seinem Buch \emph{On the Origin of Species} erste Beweise für eine Evolution.
\begin{itemize}
    \item Durch Überproduktion stehen die Nachkommen einer Art in gegenseitiger Konkurrenz.
    \item Sie unterscheiden sich in verschiedenen Merkmalen, die als zufällig auftretende Varianten beschrieben werden.
    \item Varianten, die besonders gut mit den Umweltbedingungen zurechtkommen, haben den grösseren Fortpflanzungserfolg.
    \item Die Umwelt selektiert die am besten angepassten Varianten. In der nächsten Generation sind diese Varianten stärker vertreten, da die Merkmale vererbt werden.
    \item Über viele Generationen führt dies zur Veränderung einer Art.
\end{itemize}